% Description
\documentclass[11pt]{ltjsarticle}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{luatexja}
\usepackage{lltjext}
\usepackage{luatexja-ruby}
\usepackage{luatexja-fontspec}
\usepackage{url}
\usepackage{float}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{geometry}
\usepackage[backend=biber, autocite=inline]{biblatex}
\addbibresource{mid.bib}
\setmainfont[Ligatures=TeX]{TeXGyreTermes}
\setsansfont[Ligatures=TeX]{TeXGyreHeros}
\setmainjfont[BoldFont=SourceHanSansJP-Medium]{SourceHanSerifJP-Light}
\setsansjfont{SourceHanSansJP-Light}
\pagestyle{empty}
\begin{document}
\begin{center}
 {\Large 論文要旨\\ ローグライクゲームにおける強化学習・プランニング手法の適用}
\end{center}
\begin{flushright}
 {\large 学際科学科~総合情報学コース\\ 08-172016~金川裕司 \\指導教員 金子知適} 
\end{flushright}

\par
本研究では、本研究では、ローグライクゲームを題材として、モデルベースの探
索とモデルフリーの強化学習を組み合わせる手法の適用と開発を行う。\par
工場の稼動計画などプランニング問題では、状態・行動・遷移に関する完全なモ
デルが与えられた上で最適な行動計画を得ることが目的となる。
このような問題に対して有効なのがモデルベースの探索手法であり、A*などがこ
れに該当する。これは、モデルに関する知識を必要とする一方、人間により抽出
されたある程度汎用的なルールをモデルとすれば、多くの問題に適用できるとい
う利点がある。\par
一方で、人間によるモデル抽出が困難なドメインに対しては、モデルフリーな強
化学習という手法を適用することができる。これは、未知環境においてエージェ
ントを行動させ、得られたサンプル報酬から最適方策や状態価値を予測する手法
である。モデルに関する知識が必要ないのは利点だが、一つの環境にエージェン
トを適応させる手法であり、ある環境で学習させたエージェントを他の環境でう
まく動作させることは難しい。
\par
ローグライクは、ランダムに生成されるダンジョンでプレイヤが探索・アイテム
収集・戦闘を行うゲームである。
探索を行うには、アイテム・敵・盤面の表現など、ゲームに埋めこまれた多くの
事前知識を人間が解釈し、モデル化する必要がある。一方で、モデルフリーな強
化学習を適用する場合は、ダンジョンが動的にランダム生成される点が汎用的な
エージェントを作成する上で大きな障害となる。よって、この環境において事
前知識を要せず、かつどのダンジョンでも動作するようなエージェントを作成す
ることは、エージェント型人工知能技術の汎用化につながる成果であり、これを
研究の目標とする。\par
現段階では、実験環境の作成とDQN~\cite{DQN}など簡単な強化学習手法の適用を
行っている。

\printbibliography
\end{document}